 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Droites et systèmes : entraînement 3} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}





\begin{minipage}{10cm}
\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
    \item Donner une équation cartésienne de chacune
    des droites $d_1$ et $d_2$.\\
    \item On considère les droites $d_3$ et $d_4$ d'équations
    respectives :\\
    \hspace*{2cm} $d_3
    \,:\,2x+y-5=0$\hspace{1.5cm}$d_4\,:\,-x+y+1=0$
    \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Vérifier que le point $A$($-1$~;~$-2$) appartient à la
        droite $d_4$.
          \item Montrer que $d_1$ et $d_4$ sont parallèles.
        \item Représenter les droites $d_3$ et  $d_4$ sur le
        graphique ci-contre.
        \item Déterminer les coordonnées du point d'intersection entre $d_1$ et $d_2$.\\

\end{enumerate}
  \item Déterminer une équation cartésienne de la droite $\Delta$ parallèle à la droite $d_4$ passant par $B(2~;~-3)$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
   \begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.05,-5.)(6.,6.)
\def\f{2*x-3}
\def\g{x+4}
\multips(0,-5)(0,1.0){13}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-6.,0)(6.,0)}
\multips(-6,0)(1.0,0){13}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-5.)(0,6.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=1]{->}(0,0)(-5.99,-4.99)(6.,6.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=red]{-6}{6}{\f}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=blue]{-6}{6}{\g}
\uput[u](0.9,5.1){{\large \blue{ $d_1$}}}
\uput[u](4,4){{\large \red{ $d_2$}}}
\end{pspicture*}

    \end{center}
\vspace{0.3cm}
\end{minipage}
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
\newpage

\exods\\
Dans un repère $\left(\text{O~;~I~,~J}\right)$, on considère les points $A(-2\,;\,-3)$ et $B(4\,;\,2)$.

La droite $(AB)$ coupe la droite d'équation $y=1$ au point $M$.

\bigskip

\begin{minipage}{8.6cm}
Déterminer les coordonnées exactes du point $M$.




\end{minipage}
\begin{minipage}{8.6cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=0.75cm,y=0.75cm]
\draw [color=lightgray, xstep=0.75cm,ystep=0.75cm] (-5,-4) grid (5,4);
\draw[->,color=black,line width=1.2pt] (-5,0.0) -- (5,0);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black,line width=1.2pt] (0.0,-4) -- (0,4);
\foreach \y in {-3,-2,-1,1,2,3}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-5,-4) rectangle (5.,4);
\draw [line width=1.2pt,color=red,domain=-5.039999999999999:5.06] plot(\x,{(--1.0-0.0*\x)/1.0});
\draw [line width=1.2pt,color=blue,domain=-5.039999999999999:5.06] plot(\x,{(--8.0-5.0*\x)/-6.0});
\draw [fill=black] (-2.0,-3.0) circle (1pt);
\draw[color=black] (-2.2,-2.7199999999999984) node {$A$};
\draw [fill=black] (4.0,2.0) circle (1pt);
\draw[color=black] (3.8,2.280000000000001) node {$B$};
%\draw[color=black] (-5.739999999999999,-5.7399999999999975) node {$b$};
\draw [fill=black] (2.8,1.0) circle (1pt);
\draw[color=black] (2.7399999999999998,1.340000000000001) node {$M$};
\draw (-4.1,1.7) node[anchor=north west] {\color{red}$y=1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\vspace{0.5cm}
  ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\




\vspace{1cm}


\exods\\
On considère une fonction affine $f$ définie par $f(x)=ax+b$. On sait que $f(-1)=-5$ et $f(2)=1$.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Justifier que les nombres $a$ et $b$ vérifient :
  $$-a+b=-5 \hspace{1cm}\text{et}\hspace{1cm} 2a+b=1$$
  \item Montrer  que $a=2$ et $b=-3$.
      \item Donner alors l'expression de $f(x)$ en fonction de $x$.\\
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\

\newpage


\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Résoudre le système suivant  : $\accdeux{}{2x+y=8}{-3x+y=-17}$.
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Dans un repère, représenter graphiquement les droites associées au système.
              \item Retrouver graphiquement la solution du système.\\
        \end{enumerate}
\end{enumerate}


${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\

\vspace{1cm}
\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Effectuer les deux calculs suivants (on donnera les résultats sous la forme de fractions irréductibles) :\\
      $$5\times \dfrac{3}{5}+2\times\dfrac{2}{3} \text{ et } \dfrac{3}{5}\times 2-3\times \dfrac{2}{3}$$
  \item En déduire un système de deux équations a deux inconnues qui admettent le couple $\left(\dfrac{3}{5}~;~\dfrac{2}{3}\right)$ comme solution.\\
\end{enumerate}




${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\







\end{document} 